\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, pifont}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol, multirow, lscape, etoolbox}

%fix landscape
\makeatletter
\patchcmd{\LS@rot}{90}{-90}{}{}
\patchcmd{\endlandscape}{90}{-90}{}{}
\makeatother

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}} %needs pifont
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}


%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Bloque V}\\
    T11 y 12: Capa de enlace
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - B5}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T11: TCP/IP}

    TCP/IP puede operar con muchas tecnologías a nivel de enlace, mientras sean capaces de \textbf{Enviar y recibir datagramas IP} y \textbf{Enviar y recibir respuestas ARP}. Los hosts y los routers son nodos, el enlace es el canal de comunicación y las tramas o frames son la unidad de datos a intercambiar.\\

    En internet cada host tiene una dirección lógica IP. En las redes físicas cada host tiene una dirección MAC (la dirección de una tarjeta de red es única a nivel mundial). Al transmitir una trama se indica la dirección MAC de destino.\\

    Cómo se convierte una dirección lógica en MAC? Con el protocolo \textbf{ARP} (\textit{Address Resolution Protocol}).

    \subsection{ARP}

    ARP hace la correspondencia dinámica entre direcciones IP y MAC

    Se envía un ARP request cuando se quiere averiguar la dirección Ethernet de una máquina

    \newpage
    \section{T12: Tecnologías a nivel de enlace}
    Incluye: tecnologías punto a punto, broadcast, colisión y protocolos de acceso múltiple (canal, turnos, acceso aleatorio).

    \subsection{Ethernet}

    Cuando una estación transmite una trama el resto lo saben y esperan para evitar la colisión. Esta técnica en la que el medio escucha antes de transmitir se llama \textbf{CSMA} o \textit{Carrier Sense Multiple Access} .\\

    Si dos estaciones intentan transmitir al mismo tiempo se produce una colisión:

    \begin{itemize}
        \item CSMA/CD (Collision Detection): Continúa escuchando mientras dura la transmisión
        \begin{itemize}
            \itemsep0px
            \item Medio libre: transmite
            \item Medio ocupado: escucha hasta que esté libre
            \item Colisión: señal de alerta corta transmisión
            \item Volver a transmitir: se espera un tiempo aleatorio (exponential backoff, tras cada colisión sonre la misma trama el tiempo se duplica, tras N intentos no se transmite más, sistema congestionado).
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsection{WiFi}

    Conecta \textbf{equipos inalámbricos} a través de radio frecuencia por un \textbf{AP} o \textit{Access Point} que es el que se encarga de enviar y recibir tramas de un host inalámbrico asociado. Esto conforma un \textbf{BSS} o \textit{Basic Service Set}.\\

    Un \textbf{ESS} o \textit{Extended Service Set} Encadena varias BSS usando un backbone.\\

    Un \textbf{SSID} o \textit{Service Set Identifier} identifica la red inalámbrica asociada a un punto de acceso. Para conectar un dispositivo a un AP se usan tramas baliza (pasivas - el equipo espera, activas - la PA lo solicita).\\

    De nuevo tenemos el problema de acceso múltiple (CSMA), no se puede usar CD ya que en este caso los nodos no se pueden ver entre ellas (nodos ocultos):

    \begin{itemize}
        \item CSMA/CA (Collision Avoidance): Se transmite la trama completa (haya o no colisión) y se espera un ACK para confirmar la recepción.
        \begin{itemize}
            \item RTS (Request to Send): Antes de transmitir indica el tiempo total que necesita
            \item CTS (Clear to Send): El AP responde indicando el tiempo restante que tiene reservado.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    Esto beneficia ya que solo enviará datos después de resrvar el canal y las colisiones se producen sobre RTS y CTS (tramas cortas). La desventaja es que introduce un retardo.

    \subsubsection{Seguridad}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item WEP (Wired Equivalent Privacy): clave estática, muy facil de romper
        \item WPA (Wifi Protected Access): implementa TKIP
        \item WPA2: AES cifrado
        \item WPA3: Método más seguro
    \end{itemize}




    

\end{document}

